%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Too much.]
Déterminer les limites suivantes.
\everymath{\displaystyle}
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
\item $\lim\limits_{x \rightarrow 0}(1+x)^{1 / x}$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow 0^{+}} \frac{2 \sqrt{x}}{\ln (1+x)} \eu{-1 / \sqrt{x}}$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow 0} \frac{x \sin ^{2}(x)}{\tan (x)(1-\cos (x))}$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow-\infty} x \sin \left(\frac{5 x^{2}}{7 x^{3}+3 x^{2}+1}\right)$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow+\infty}\left(1+x^{2}\right)\left(\eu{\cos (1 / x)}-\E\right)$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow 0} \sin (x) \ln (\tan (x))$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow 1^{-}} \ln (1-x) \cos \left(\frac{\pi x}{2}\right)$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow+\infty} \sqrt{5 x+1} \ln \left(1-\frac{\sqrt{3 x+1}}{7 x+4}\right)$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow+\infty}(\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}-\sqrt[3]{x})$,
\item $\lim\limits_{x \rightarrow+\infty}\left(\frac{\ln (1+x)}{\ln (x)}\right)^{x \ln (x)}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique à chaque fois les équivalents usuels, ou on s'y ramène.
\begin{align*}
  \left(1+x\right)^{1/x} &= \eu{\frac{1}{x}\ln\left(1+x\right)}
\end{align*}
Puisque $x\tendversen{x\to 0} 0$
\begin{align*}
  \frac{1}{x}\ln\left(1+x\right) \eq{0} \frac{1}{x} \times x = 1 \tendversen{x\to 0} 1
\end{align*}
Par composée,
\[ \boxed{\lim_{x\to 0} \left(1+x\right)^{1/x} = \E}\]

 \begin{align*}
  \frac{2\sqrt{x}}{\ln(1+x)} &\eq{0} \frac{2\sqrt{x}}{x}\\
  \text{donc } \frac{2\sqrt{x}}{\ln(1+x)}\eu{-1/\sqrt{x}} &\eq{0} \frac{2}{\sqrt{x}}\eu{-1/\sqrt{x}}
\end{align*}
En posant $u=\frac{1}{\sqrt{x}}$ :
\[ \lim_{x\to 0^+} \frac{2}{\sqrt{x}}\eu{-1/\sqrt{x}} = \lim_{u\to +\infty} 2u\eu{-u}\tendversen{x\to 0} 0 \text{ par croissance comparée.}\]
Ainsi, \[ \boxed{\lim_{x\to 0^+} \frac{2\sqrt{x}}{\ln(1+x)}\eu{-1/\sqrt{x}} = 0.} \]
Par équivalent (usuel et exponentiation) :
\begin{align*}
 \frac{x\sin^2(x)}{\tan(x)(1-\cos(x))} &\eq{0} \frac{x\times x^2}{x\times \frac{x^2}{2}}=2
\end{align*}
Ainsi,
\[ \boxed{\lim_{x\to 0} \frac{x\sin^2(x)}{\tan(x)(1-\cos(x))} = 2.}\]
Puisque \[ \frac{5x^2}{7x^3+3x^2+1} \eq{-\infty} \frac{5x^2}{7x^3}\tendversen{x\to -\infty} 0 \]
on en déduit
\begin{align*}
  x\sin\left(\frac{5x^2}{7x^3+3x^2+1}\right)&\eq{-\infty} x\frac{5x^2}{7x^3+3x^2+1}\\
  &\eq{-\infty} \frac{5x^3}{7x^3}=\frac{5}{7}.
\end{align*}
Donc
\[ \boxed{\lim_{x\to -\infty}x\sin\left(\frac{5x^2}{7x^3+3x^2+1}\right)=\frac57.}\]
On factorise, pour le cinquième, par $\E$ puis on utilise les équivalents usuels, en constatant que $\frac{1}{x}\tendversen{x\to +\infty} 0$ et $\cos\left(1/x\right)-1\tendversen{x\to +\infty} 0$.
\begin{align*}
 \left(1+x^2\right)\left(\eu{\cos(1/x)}-\E\right) &= \left(1+x^2\right)\E \left(\eu{\cos(1/x)-1}-1\right) \\
 &\eq{+\infty} x^2\E \left( \cos(1/x)-1 \right)\\
 &\eq{+\infty} x^2\E \left(-\frac{1}{2x^2}\right) = -\frac{\E}{2}
\end{align*}
Ainsi,
\[ \boxed{\lim_{x\to +\infty} \left(1+x^2\right)\left(\eu{\cos(1/x)}-\E\right) = -\frac{\E}{2}.}\]
Pour la sixième, on réécrit pour faire apparaître des limites usuelles
\begin{align*}
 \sin(x)\ln(\tan(x)) &= \cos(x)\tan(x)\ln(\tan(x)) \tendversen{x\to 0} 0
\end{align*}
par croissance comparée et composée (en posant $u=\tan(x)\tendversen{x\to 0} 0$).
Ainsi, \[ \boxed{\lim_{x\to 0} \sin(x)\ln(\tan(x))=0.}\]
On pose $u=1-x$. Ainsi, $u\tendversen{x\to 1^-} 0^+$. Alors :
\begin{align*}
  \ln(1-x)\cos\left(\frac{\pi x}{2}\right) &= \ln(u) \cos\left(\frac{\pi (1-u)}{2}\right)\\
  &= \ln(u) \cos\left(\frac{\pi}{2}-\frac{\pi u}{2}\right)\\
  &= \ln(u) \sin \left(\frac{\pi u}{2}\right) \\
  &\eq{u\to 0} \ln(u) \frac{\pi u}{2} \tendversen{u\to 0} 0 \text{ par croissance comparée.}
\end{align*}
Par composée,
\[ \boxed{\lim_{x\to 1^-} \ln(1-x)\cos\left(\frac{\pi x}{2}\right)= 0.}\]
\`A nouveau, par équivalent usuel, et exponentiation :
\begin{align*}
 \sqrt{5x+1} \ln\left( 1- \frac{\sqrt{3x+1}}{7x+4}\right)
 &\eq{+\infty} \sqrt{5x} \times \left(-\frac{\sqrt{3x+1}}{7x+4}\right)\\
 &\eq{+\infty} -\sqrt{5x}\frac{\sqrt{3x}}{7x}=-\frac{\sqrt{15}}{7}
\end{align*}
Àinsi,
\[ \boxed{\lim_{x\to +\infty} \sqrt{5x+1}\ln\left(1-\frac{\sqrt{3x+1}}{7x+4}\right) = -\frac{\sqrt{15}}{7}.}\]
On factorise, pour la neuvième, par $\sqrt[3]{x}$ qui semble être prépondérant :
\begin{align*}
 \sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}-\sqrt[3]{x} &= \sqrt[3]{x}\left(\sqrt[3]{1+\frac{\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}{x}}-1\right)\\
 &= \sqrt[3]{x}\left( \left(1+\frac{\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}{x}\right)^{1/3}-1\right)
\end{align*}
Par croissance comparée, \[ \frac{\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}{x}\tendversen{x\to +\infty} 0. \]
Par équivalent :
\begin{align*}
 \sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}-\sqrt[3]{x} &\eq{+\infty} \sqrt[3]{x}\frac{1}{3}\frac{\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}{x}\\
 &\eq{+\infty} \frac{x^{2/3}}{3x} = \frac{1}{3x^{1/3}}\tendversen{x\to +\infty} 0.
\end{align*}
Ainsi,
\[ \boxed{\lim_{x\to +\infty}\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x+\sqrt[3]{x}}}-\sqrt[3]{x} = 0.}\]
Pour la dernière, on utilise l'écriture exponentielle :
\begin{align*}
 \left(\frac{\ln(1+x)}{\ln(x)}\right)^{x\ln x} &= \eu{x\ln(x)\ln\left(\frac{\ln(1+x)}{\ln(x)}\right)}
\end{align*}
Puisque $\dfrac{\ln(1+x)}{\ln x}\tendversen{x\to +\infty} 1$, par équivalent :
\begin{align*}
 x\ln(x)\ln\left(\frac{\ln(1+x)}{\ln(x)}\right)&\eq{+\infty} x\ln(x) \left(\frac{\ln(1+x)}{\ln x}-1\right)\\
 &\eq{+\infty} x\left(\ln(1+x)-\ln(x)\right)\\
 &\eq{+\infty} x\ln \left(1+\frac{1}{x}\right) \\
 &\eq{+\infty} x\frac{1}{x}=1\tendversen{x\to +\infty} 1.
\end{align*}
Par composée,
\[ \boxed{\lim_{x\to +\infty} \left(\frac{\ln(1+x)}{\ln(x)}\right)^{x\ln x}=\E.}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
